
\documentclass[../../../templates/tex/src/presentation_base.tex]{subfiles}
\graphicspath{{../img/exported/},{../../../topics/poo/img/exported/}}


\newcommand{\addcpp}[1]
{
    \IfFileExists{../c/#1}
    {
        \cppfile{../c/#1}
    }
    {
        \cppfile{../../../topics/structs/c/#1}
    }
    
}
\begin{document}
    
    
        \section{Tipos de datos abstractos}
    \begin{frame}{Hablemos de paradigmas...}
        La mayor parte de los lenguajes de programación de alto nivel, pueden clasificarse en una de tres categorías principales:
        
\begin{itemize}
\item Lenguaje de procedimientos
\item Puros orientados a objetos
\item Híbridos
\end{itemize}
          

    El paradigma orientado a objetos está basado en tres pilares fundamentales:
    
    \begin{itemize}
        \item Encapsulación 
        \item Herencia
        \item Polimorfismo
    \end{itemize}

    La principal característica distintiva de C++ frente a C es su soporte a la programación orientada a objetos.
    
    
\end{frame}

    \begin{frame}[allowframebreaks]{Tipos de datos abstractos}
En búsqueda de una definición...

 \codesetstylefrombeamer
\addcpp{definition.cpp} 

En terminología de la computación, la combinación de datos y sus operaciones asociadas se define como \textbf{tipo de dato}.


   \begin{block}{Tipo de dato abstracto}
Es simplemente un tipo definido por el usuario que define tanto un tipo de datos como el conjunto de operaciones que pueden ejecutarse con ellos.
\end{block}

En C++ un tipo de datos abstracto se lo conoce como una  \textbf{clase}. 

\end{frame}

    \section{Construcción de clases}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Construcción de clases}
Dentro de una clase se definen datos y funciones. En general, una clase consta de dos partes: una sección de declaración donde declaran los tipos de datos y las funciones para la clase. Y otra de implementación para definir las funciones cuyo prototipo se ha declarado en la sección anterior.


    \codesetstylefrombeamer
   \addcpp{class_definition.cpp}    

Tanto las variables como las funciones listadas en la sección de declaración, se conocen como \textbf{miembros de la clase}.




\codesetstylefrombeamer
\addcpp{class_example.cpp}    


Las palabras reservadas public y private son especificadores de acceso:

\begin{block}{Private}
Significa ue sólo se puede tener acceso a los miembros de la clase que están debajo de esta palabra utilizando únicamente las funciones de la clase. También es posible utilizando funciones amigas, pero no está dentro del alcance de esta materia.
\end{block}

\begin{block}{Public}
Significa que estos métodos de clase pueden ser llamadas por los objetos y funciones que no estén en la clase.  
\end{block}



La sección de implementación de una clase es donde se describen las funciones miembro declaradas en la sección de declaración. \\
De forma genérica:

    \codesetstylefrombeamer
\addcpp{class_method_implementation.cpp}  


Es importante aclarar que mediante el uso de estas secciones sólo declaran a la clase; no se crea ninguna variable de este tipo de clase. 
\end{frame}



\begin{frame}{Instancia y clase}
    
\begin{block}{Clase}
Una clase es un tipo de datos definido por el programador del cual pueden crearse objetos.
\end{block}

\begin{block}{Objetos}
Los objetos se crean de las clases; tienen la misma relación con las clases que las variables con los tipos de datos primitivos de C/C++. Los objetos también son conocidos como instancia de una clase y el proceso de crear un objeto nuevo se lo conoce como \textbf{instanciación} del objeto.
\end{block}

Cada vez que un objeto nuevo es instanciado, se crea un conjunto nuevo de datos pertenecientes al objeto. 

\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{El método constructor}
    
    \begin{block}{}
        Una método constructor, es cualquier método que tenga el mismo nombre que su clase. Pueden definirse múltiplos constructores para cada clase en tanto sean distinguibles por el número y tipo de sus parámetros.\\
       El método constructor es invocado \textbf{automáticamente} cuando se crea un objeto y, en general, el propósito es inicializar los miembros de datos de un objeto nuevo.
    \end{block}


El método constructor, en general:

    \begin{itemize}
\item Debe tener el mismo nombre que la clase a la que pertenece
\item No debe devolver ningún tipo de datos (ni siquiera void)
\end{itemize}




\codesetstylefrombeamer
\addcpp{class_constructor.cpp}  

Si no se declara ningún constructor, el compilador crea un constructor por omisión. 

\newpage
\codesetstylefrombeamer
\addcpp{class_example_constructor_full.cpp} 

\end{frame}


\begin{frame}[allowframebreaks]{El método destructor}
        \begin{block}{}
La contraparte del método constructor es el \textbf{destructor}. Estos métodos tienen el mismo nombre que la clase pero precedido por una tilde ($~$). 
    \end{block}

Los constructores son llamados de manera automática siempre que un objeto deja de existir. Se utilizan para "limpiar" los efectos indeseables que pudieran ser dejados por el objeto.\\
A diferencia de los constructores, sólo puede existir uno por clase.

\newpage
\codesetstylefrombeamer
\addcpp{class_example_destructor_full.cpp} 

\end{frame}
\section{Objetos y funciones}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Pasando objetos a funciones}

    
        \begin{block}{}
Los objetos pueden ser pasados a las funciones de la misma manera que cualquier otro tipo de variables. Es por esto, que los objetos son pasados a las funciones \textbf{por valor}.
\end{block}
Pero si es por valor... ¿qué pasa con los constructores y destructores?\\ 
Analicemos el siguiente ejemplo:

\newpage
\codesetstylefrombeamer
\addcpp{class_to_functions_full.cpp}  

\newpage
\begin{itemize}
    \item Hay una sola llamada a la función constructor. Este evento sucede cuando el objeto "a" es creado
     \item Hay dos llamadas a la función destructor
     \item Cuando un objeto se pasa a una función \textbf{una copia} del mismo es enviada a la función. Para realizar esto, se llama al constructor de copia. Cuando este no está definido, el compilador implementa uno por default.
\end{itemize}

\end{frame}


\section{Arreglos de objetos}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Arreglo de objetos}
    \begin{block}{}
En C++ es posible crear arreglos de objetos. La sintaxis a utilizar es exactamente la misma que para cualquier otro tipo de variable.
    \end{block}

\codesetstylefrombeamer
\addcpp{array_of_objects.cpp}  
\end{frame}

\section{Punteros a  objetos}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Punteros a  objetos}
    \begin{block}{}
     Al igual que ocurre con otro tipo de variables, es posible tener punteros a objetos. Cuando se accede a una clase utilizando un puntero a ella, se utiliza el operador ($->$) en lugar del operador ($.$)
    \end{block}
    
\codesetstylefrombeamer
\addcpp{ptrs_to_objects.cpp}  
\end{frame}


\begin{frame}[allowframebreaks]{Aritmética de punteros aplicada a arreglos de objetos}
    \begin{block}{}
Como se ha estudiado, cuando un puntero es incrementado, este apunta al siguiente elemento de su tipo. Es decir que toda la aritmética de punteros es relativa al tipo base del puntero (es relativo también al tipo de dato al cual apunta).
    \end{block}
    
    \codesetstylefrombeamer
    \addcpp{ptr_arit_of_objects.cpp}  
\end{frame}


\begin{frame}[allowframebreaks]{El puntero this}
        \begin{block}{}
Cuando una función miembro de una clase es invocada, automáticamente es pasado a ella un argumento implícito que apunta al objecto que está invocando al método. Este puntero es denominado \textbf{puntero this}.
    \end{block}
 \newpage
    \codesetstylefrombeamer
\addcpp{pointer_this.cpp}  


Hasta aquí parece no tener demasiado sentido la utilización del puntero this. El mismo cobra vital importancia cuando se utilizan sobrecarga de operadores 
\end{frame}
\end{document}
